\documentclass[12pt, titlepage]{article}

\usepackage{makeidx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{breqn}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{geometry}

\usepackage{paralist}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{lstautogobble}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{placeins}
\usepackage[mediumspace,mediumqspace,squaren]{SIunits}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}
 \geometry{
 a4paper,
 left=28mm,
 right=28mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm,
 }

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\rfoot{\thepage}
\lfoot{\emph{SEL0621 - Projeto de Circuitos Integrados Digitais I}}

\lstset{basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
    commentstyle=\ttfamily\itshape\color{gray},
    stringstyle=\ttfamily,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frameround=ffff,
    frame=single,
    rulecolor=\color{black},
    autogobble=true
}

\begin{document}

    \begin{titlepage}
	        \center
	        \vspace{4cm}
	        { \huge \bfseries Projeto 1 }\\[0.7cm]
	        {\textit{SEL0622 - Projeto de Circuitos Integrados Digitais II}}\\[2.7cm]

	        \emph{Autores:}\\
	        Henrique A. Rusa\\
	        Rodrigo M. Racanicci\\[1.2cm]

	        \emph{Professores:}\\
	        Prof. Dr. João Navarro Soares Junior\\
	        Prof. Dr. João Paulo Pereira do Carmo\\[3cm]

	        \includegraphics[max size={0.5\textwidth}{0.5\textheight}]{images/logo_eesc} \\[2.5cm]
	        {\today}

	        \clearpage

	    \end{titlepage}

    %Table of Contents%
    \tableofcontents
    \clearpage

    % table and list content
    \listoffigures
    \clearpage
    % \listoftables
    % \clearpage

    %Begin of document%
    \section{Introdução}
    Por meio deste projeto pretende-se desenvolver um circuito integrado digital onde o componente gerado será descrito através de uma linguagem de alto nível (VHDL). \\
    Por meio da ferramenta Leonardo Spectrum será possível se construir um circuito, a partir do código escrito anteriormente,  onde os elementos utilizados em seu projeto pertencem à tecnologia AMS de $0,35\micro m$. Ao final, o circuito resultante do código utilizado será convertido para VERILOG (também uma linguagem de descrição de \emph{hardware}), para que o \emph{software} ICStudio, ferramenta de desenvolvimento do \emph{layout}, saiba interpretar e utilizar o arquivo obtido.
    \clearpage

    \section{Projeto}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 5}
            Veja os esquemáticos que foram gerados (observe o esquemático com a opção \emph{multipages} ou não). Qual é a diferença entre o esquemático associado a EXEMPLAR\_XTR e o esquemático associado a EXEMPLAR?\\


            \textbf{Solução}\\

            As figuras \ref{fig:q5_exemplar} e \ref{fig:q5_exemplarXTR} apresentam os esquemáticos gerados pela ferramenta de \emph{software} Leonardo Spectrum do componente descrito pelo arquivo \emph{uart.vhd}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.95\textwidth}{0.95\textheight}]{images/q5/exemplar}
                \caption{Esquemático EXEMPLAR}
                \label{fig:q5_exemplar}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.95\textwidth}{0.95\textheight}]{images/q5/exemplarXTR}
                \caption{Esquemático EXEMPLAR\_XTR}
                \label{fig:q5_exemplarXTR}
            \end{figure}

            O primeiro esquemático (figura \ref{fig:q5_exemplar}) refere-se ao circuito otimizado utilizando as células da biblioteca em questão (tecnologia alvo - AMS $0,35 \micro m$). Por sua vez, o segundo (figura \ref{fig:q5_exemplarXTR}) é o esquemático base gerado pelo \emph{software} Leonardo Spectrum utilizando componentes genéricos, ou seja, não específicos de uma tecnologia.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 6}
            Verifique o \emph{Critical Path} do esquemático sintetizado e mapeado na tecnologia da AMS. O que significa este \emph{critical path} e como é calculado?\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:q6_critical_path} abaixo apresenta o esquemático extraído do caminho crítico para a célula \emph{uart} desenvolvida.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q6/critical_path}
                \caption{Esquemático para o caminho crítico do circuito desenvolvido descrito pelo arquivo (\emph{uart.vhd})}
                \label{fig:q6_critical_path}
            \end{figure}

            O trecho abaixo foi retirado do \emph{software} Leonardo Spectrum com o intuíto de apresentar a avaliação do caminho crítico do componente analisado.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            Critical path #1, (unconstrained path)
            NAME                                 GATE              ARRIVAL              LOAD
            --------------------------------------------------------------------------------
            clock information not specified
            delay thru clock network                               0.00 (ideal)

            reg_txreg(3)/Q                       DFC1        0.00  0.73 up             0.01
            ix1239/Q                             NOR40       0.36  1.08 dn             0.01
            ix185/Q                              NAND21      0.47  1.55 up             0.05
            ix231/Q                              NOR31       0.30  1.85 dn             0.04
            ix1187/Q                             NAND21      1.11  2.96 up             0.18
            ix53/Q                               CLKIN1      0.28  3.24 dn             0.03
            ix595/Q                              OAI221      0.27  3.51 up             0.01
            reg_tx/D                             DFC1        0.00  3.51 up             0.00
            data arrival time                                      3.51

            data required time                                  not specified
            --------------------------------------------------------------------------------
            data required time                                  not specified
            data arrival time                                      3.51
                                                                ----------
                                                             unconstrained path
            --------------------------------------------------------------------------------
            \end{lstlisting}\bigskip

            O caminho crítico é definido como o caminho do sinal com maior tempo de propagação entre dois elementos de memória. O caminho crítico é calculado através da soma dos atrasos de propagação de todos os elementos combinacionais presentes no caminho. Por meio deste pode-se inferir, para o circuito construído, um tempo de propagação de $3,51ns$, com frequência máxima de operação de $0,28 Ghz$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 7}
            Refaça a otimização alterando as opções de objetivo, área, velocidade, etc. e verifique os resultados. Variando as opções, minimize o \emph{Critical Path}. Qual o valor final obtido e qual a frequência máxima de operação que o circuito sintetizado pode atingir? Apresente no relatório a figura do caminho crítico encontrado.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:q7_critical_path} abaixo apresenta o esquemático extraído do caminho crítico para a célula \emph{uart} otimizada (melhor otimização obtida através da variação dos parâmetros).

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q7/critical_path_minimizado}
                \caption{Esquemático para o caminho crítico otimizado do circuito desenvolvido descrito pelo arquivo (\emph{uart.vhd})}
                \label{fig:q7_critical_path}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O trecho abaixo foi retirado do \emph{software} Leonardo Spectrum com o intuíto de apresentar a avaliação do caminho crítico do componente otimizado.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            Critical path #1, (unconstrained path)
            NAME                                  GATE              ARRIVAL              LOAD
            ---------------------------------------------------------------------------------
            clock information not specified
            delay thru clock network                                0.00 (ideal)

            reg_txreg(6)_ix3_ix3_ix3_ix3/Q          DFC1        0.00  0.88 up             0.04
            reg_nx5080/Q                          NOR40       0.56  1.44 dn             0.04
            ix7020/Q                              NAND22      0.31  1.75 up             0.02
            ix7021/Q                              INV3        0.09  1.84 dn             0.04
            ix7022/Q                              CLKIN3      0.08  1.92 up             0.02
            ix5495_ix7/Q                          IMUX21      0.24  2.16 up             0.01
            ix5489_ix9/Q                          OAI211      0.11  2.27 dn             0.01
            ix595_ix13_ix13_ix13_ix13/Q           OAI311      0.22  2.49 up             0.01
            reg_tx_ix3_ix3_ix3_ix3/D              DFC1        0.00  2.49 up             0.00
            data arrival time                                       2.49

            data required time                                   not specified
            ---------------------------------------------------------------------------------
            data required time                                   not specified
            data arrival time                                       2.49
                                                                 ----------
                                                              unconstrained path
            ---------------------------------------------------------------------------------
            \end{lstlisting}\bigskip

            Por meio deste \emph{report} pode-se inferir, para o circuito otimizado, um tempo de propagação de $2,49ns$ com frequência máxima de operação de $0,40 Ghz$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 11}
            A partir do esquemático (utilize o \emph{viewpoint}) faça a geração do \emph{layout} da \textbf{uart}. No roteamento utilize para $V_{DD}$ e $V_{SS}$ apenas linhas mais largas do que $1,8 \micro m$. Para conseguir isso utilize, dentro do menu \textbf{ARoute}, a edição dos \textbf{net Classes}.
            Procure nesse circuito fazer o roteamento mas observe que devido ao tamanho, completa-lo é bastante trabalhoso. Após o roteamento passe o LVS e o DRC.\medskip

            Obs.1: Para se posicionar todas as células da \textbf{uart} é necessário se ter as várias páginas do esquemático abertas no \textbf{ICStation}. Para isso utilize o comando \$open_sheet(). Posteriormente selecione todas as células de cada esquemático e faça o seu \emph{placement}.\medskip

            Obs.2: Para terminar \emph{layout} a sugestão é seguir os passos:

            \begin{itemize}
              \item Faça inicialmente o roteamento das linhas de alimentção ($V_{DD}$ e $V_{SS}$);

              \item Execute, sem colocar os ports, o roteamento automático do restante dos sinais. Deixe os metais configurados para serem utilizados em apenas uma direção;

              \item Quando o número de ligações náo feitas estiver em torno de $30$, altere a configuração para permitir que os metais sejam utilizados nas duas direções;

              \item Agora selecione uma linha de cada vez e mande executar o roteamento automático. Caso a ferramenta não consiga executar um roteamento, apague as ligações que estão atrapalhando, sempre há, ou tente o RIP. Não use indiscriminadamente o comando RIP, pois algumas vezes ele piora o roteamento;

              \item Quando conseguiu realizar todas as ligações execute o LVS (coloque nele a opção “ignorar os ports”);

              \item Após o LVS dar resultado correto acrescente os ports e termine o roteamento;

              \item Passe o DRC e corrija os erros (muitos). A cada pouco que corrige, execute novamente o LVS para garantir que não introduziu erros e, caso esteja tudo certo, salve.

              \item Termine o \emph{layout} passando o LVS (agora considerando os ports).
            \end{itemize}\medskip

            Obs.3: o item acima é bastante trabalhoso, mas será um excelente treino para roteamento e DRC.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:layout_mito} abaixo apresenta o \emph{layout} final obtido para a célula \textbf{uart}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.7\textwidth}{0.7\textheight}]{images/q11/layout}
                \caption{\emph{Layout} para o circuito desenvolvido \textbf{uart}}
                \label{fig:layout_mito}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 12}
            Considere o circuito da figura \ref{fig:prescaler} (circuito \emph{prescaler}). O circuito composto pelos blocos hachurados (três D-em  flip flops e duas portas lógicas) compõem uma máquina de estados. Considere que:

            \begin{itemize}
              \item Os sinais $A$, $B$ e $C$ definem o estado da máquina (ex.: o estado $000$ acontece quando $A="0"$, $B="0"$ e $C="0"$);
              \item Esta máquina tem como entrada o sinal MC que define se o circuito divide o \emph{clock} por $4$, $MC="1"$, ou por $5$, $MC="0"$;
              \item A saída é o sinal $A$.
            \end{itemize}

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.96\textwidth}{0.96\textheight}]{images/prescaler}
                \caption{\emph{Prescaler} $32/33$}
                \label{fig:prescaler}
            \end{figure}

            Desenhe o diagrama de estados que representa o funcionamento do contador $4/5$.

            \textbf{Solução}\\

            A partir da análise do circuito presente na figura \ref{fig:prescaler}, obtiveram-se as expressões lógicas para cada um dos sinais $A$, $B$ e $C$. Sendo assim, construiu-se a máquina de estados presente na figura \ref{fig:state_machine} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q12/state_machine}
                \caption{ Máquina de estados para o circuito divisor de frequência 4/5}
                \label{fig:state_machine}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 14}
            Descreva a máquina de estados em VHDL. Utilize o manual de VHDL do \emph{software} Leonardo (\emph{LeonardoSpectrum HDL Synthesis Manual}) para ver modelos de descrição para máquinas de estado. Apresente o VHDL no relatório.\\

            \textbf{Solução}\\

            A partir do exemplo apresentado no manual do \emph{softwre} Leonardo Spectrum, desenvolvu-se o código VHDL abaixo para a representação da máquina de estados dada pela figura \ref{fig:state_machine}.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=vhdl]
            entity fd45 is
              port(clk, MC : in bit;
                   A       : out bit);
            end entity;

            architecture arch_fd45 of fd45 is

                        --000 --001 --010 --011 --100 --101 --110 --111
              type state_type is (  s0,   s1,   s2,   s3,   s4,   s5,   s6,   s7);
              signal present_state, next_state: state_type;

            begin

              registers: process(clk)
              begin
                if clk'event and clk='1' then present_state <= next_state;
                end if;
              end process;

              transitions: process(present_state, MC)
              begin

                case present_state is

                  when s0 => --000
                    A <= '0';
                    if (MC='0') THEN  next_state <= s2; --010
                    else              next_state <= s3; --011
                    end if;

                  when s1 => --001
                    A <= '0';
                    if (MC='0') THEN  next_state <= s2; --010
                    else              next_state <= s3; --011
                    end if;

                  when s2 => --010
                    A <= '0'; next_state <= s3; --011

                  when s3 => --011
                    A <= '0'; next_state <= s7; --111

                  when s4 => --100
                    A <= '1';
                    if (MC='0') THEN  next_state <= s0; --010
                    else              next_state <= s1; --001
                    end if;

                  when s5 => --101
                    A <= '1';
                    if (MC='0') THEN next_state <= s0; --000
                    else             next_state <= s1; --001
                    end if;

                  when s6 => --110
                    A <= '1'; next_state <= s1; --001

                  when s7 => --111
                    A <= '1'; next_state <= s5; --101;

                  end case;
              end process;
            end architecture;
            \end{lstlisting}\bigskip

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 16}
            Feche o Leonardo e abra novamente.Leia o VHDL, mas tome cuidado para utilizar como \emph{Encoding Style} a opção \emph{Binary}. Otimize e veja se o resultado melhorou. Otimize o circuito para obter o menor \emph{Critical Path}. Qual é o valor encontrado? Apresente o esquemático obtido e compare com o esquemático da figura \ref{fig:prescaler}.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:q16_critical_path} abaixo apresenta o esquemático extraído do caminho crítico para a célula \emph{divisor de frequência 4/5} desenvolvida.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.87\textwidth}{0.87\textheight}]{images/q16/final_critical_opt}
                \caption{Esquemático para o caminho crítico do circuito desenvolvido para o divisor de frequência 4/5}
                \label{fig:q16_critical_path}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O trecho abaixo foi retirado do \emph{software} Leonardo Spectrum com o intuíto de apresentar a avaliação do caminho crítico do componente analisado.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            Critical path #1, (unconstrained path)
            NAME                               GATE              ARRIVAL              LOAD
            ------------------------------------------------------------------------------
            clock information not specified
            delay thru clock network                             0.00 (ideal)


            reg_present_state(1)_ix1/QN          DF1         0.00  0.80 up             0.03
            ix116_ix5/Q                        NOR21       0.13  0.93 dn             0.01
            reg_present_state(2)_ix1/D          DF1         0.00  0.93 dn             0.00
            data arrival time                                    0.93


            data required time                                not specified
            ------------------------------------------------------------------------------
            data required time                                not specified
            data arrival time                                    0.93
                                                              ----------
                                                           unconstrained path
            ------------------------------------------------------------------------------
            \end{lstlisting}\bigskip

            Por meio deste \emph{report} pode-se inferir, para o circuito otimizado, um tempo de propagação de $0,93ns$ com frequência máxima de operação de $1,07 Ghz$.\\
            Por sua vez foi extraído o arquivo \textbf{Verilog} e a partir do \emph{software} ICStation obteve-se o esquemático do componente, dado pela figura \ref{fig:q16_schematic} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q16/schematic}
                \caption{Esquemático para o circuito divisor de frequência 4/5}
                \label{fig:q16_schematic}
            \end{figure}

            De acordo com a análise das figuras \ref{fig:prescaler} e \ref{fig:q16_schematic} pode-se afirmar que os elementos NOR e NAND têm suas posições invertidas, ou seja, o sinal MC entra pela porta NAND, ao invés da porta NOR. Note que existe um \emph{buffer} no sinal MC.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 18}
            Faça as verificações com DRC e LVS e apresente o \emph{layout} final.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:q18_layout} abaixo apresenta o \emph{layout} final obtido para o elemento divisor de frequência 4/5.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q18/layout}
                \caption{\emph{Layout} desenvolvido para o divisor de frequência 4/5}
                \label{fig:q18_layout}
            \end{figure}
            \FloatBarrier


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 19}
            Faça a extração do circuito com \textbf{R+C+CC} e determine a máxima velocidade que o circuito atinge (teste para MC =“1” e para MC=“0”). Compare o resultado com o encontrado no item \textbf{16}.\\

            \textbf{Solução}\\

            O código abaixo foi utilizado para se realizar a simulação do comportamento do circuito desenvolvido para o divisor de frequência 4/5.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "R+C+CC.cir"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=0.5n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s VDD 0 3v
            vss_s VSS 0 0v

            X VSS CLK A MC VDD FD45

            .connect MC VSS
            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            Vin CLK 0 PULSE(0 3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op

            *------------------------------- SWEEPS ----------------------------------*
            .tran '0.01*T1' '15*T1' 0 1p SWEEP T1 0.5n 2n 0.01n

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran myperiod trig V(A) val=1.5 rise=2 targ V(A) val=1.5 rise=3
            .meas tran ratio PARAM='myperiod/T1'

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*

            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm

            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            Note que é possível se conectar o nó MC tanto a $VSS$ quanto a $VDD$. Portanto, para a segunda simulação, foi alterado somente a linha dada abaixo, onde o $VSS$ foi colocado como $VDD$.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            .connect MC VDD
            \end{lstlisting}\bigskip

            Os resultados obtidos estão presentes nos gráficos das figuras \ref{fig:q19_ratio0} e \ref{fig:q19_ratio1}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q19/ratio_sm0}
                \caption{Relação entre período de entrada e período de saída do circuito divisor de frequência para MC=0 em função do período de entrada - razão (adimensional) x período ($ns$)}
                \label{fig:q19_ratio0}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q19/ratio_sm1}
                \caption{Relação entre período de entrada e período de saída do circuito divisor de frequência para MC=1 em função do período de entrada - razão (adimensional) x período ($ns$)}
                \label{fig:q19_ratio1}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            As simulações determinaram que os circuitos possuem tempos de propagação de $1,09ns$ para ambos $MC=0$ e $MC=1$. Sendo assim, a frequência máxima do circuito é limitada para $0,92Ghz$.\\
            Note que em comparação com o resultado obtido através do \emph{software} Leonardo Spectrum, o valor máximo de frequência para o circuito é de $1,07Ghz$. Tais frequências são próximas, mostrando que simulação por meio do VHDL se aproximou e muito do \emph{layout} desenvolvido. Entende-se que o \emph{software} Leonardo desconsidera os elementos parasitas, ocasionando assim uma frequência um pouco maior do que a obtida através da simulação do \emph{layout}.

    \clearpage

    %End of document%

\end{document}












